
\chapter{Расчет распределения температуры в скважине}

\section{Введение}

\textit{Описание задачи расчета распределения температуры в стволе скважины}

Добыча углеводородов или закачка жидкости неизбежно связаны с процессами теплообмена между окружающей средой и скважинным флюидом. Наличие морской воды и воздуха в райзерах добавляет сложности в процесс теплообмена для морских месторождений. В процессе добычи флюид поднимаясь из более горячей области постоянно рассеивает тепло, нагревает окружающую среду. При закачке холодный флюид нагревается охлаждая окружающее пространство, а при закачке горячего агента, пара или горячей воды остывает.

Изменение температуры флюида в скважине влияет на его свойства: газосодержание, плотность, вязкость, что в свою очередь влияет на динамику движения жидкости в стволе скважины, на градиент давления. Таким образом неразрывная связь законов сохранения движения и энергии требует одновременного расчета распределения давления и температуры в стволе скважины для получения более точного решения. И если для простых случаев, таких как оценка стационарного распределения давления в скважине при подборе скважинного оборудования или анализе работы скважин без осложнений допустимы упрощенные подходы к оценке температуры, более сложные задачи, например моделирование нестационарных процессов в скважине или рассмотрение случаев, где температура оказывается критически важной требуют детального учета потоков тепла в скважине.


%\begin{figure}[h!]
%\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{temp_distribution}}
%\caption{Распределение температуры в пласте и в стволе добывающей скважины}
%\label{ris:temp_distribution}
%\end{figure}

\begin{figure} 
\begin{tikzpicture}  % file
\begin{axis}[
    xlabel=Температура,
    ylabel=Измеренная глубина, 
    y dir = reverse, 
    legend entries={Температура в пласте,Температура флюида},
    ]

\addplot+[no markers] table {024_temprature/pics/ris_Temp_init_dist.data};
\addplot+[no markers] table {024_temprature/pics/ris_Temp_prod_dist.data};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Распределение температуры в пласте и в стволе добывающей скважины}
\label{ris:temp_distribution}
\end{figure}

% надо рисунок перевести в векторный формат средствами теха, научиться это делать и потом широко использовать
% еще надо добавить к рисунку распределение давления в нагнететальной скважине

При добыче нефти, ее температура на забое скважины примерно равна температуре пласта. Только при достаточно больших депрессиях температура нефти превысит температуру окружающей среды за счет эффекта Джоуля Томсона. Температура газового потока напротив может уменьшится за счет того же эффекта. В любом случает температуру потока на забое можно оценить зная депрессию и учитывая эффект Джоуля Томсона. По мере подъема флюидов на поверхность его температура становится выше чем температура окружающей среды, поскольку температура породы меняется с изменением глубины.  Примерный вид распределения температуры в добывающей скважине показан на рисунке \ref{ris:temp_distribution}.
Разница температур флюида и окружающей среды вызывает перенос тепла от флюида к окружению. На рисунке \ref{ris:temp_distribution} видно, что разница температур флюида и пласта увеличивается с уменьшением глубины, вызывая более интенсивный перенос тепла и снижение температуры флюида. Для любой, произвольно выбранной глубины скважины, температура пласта будет меняться в радиальном направлении при удалении от скважины. Причем величина изменения температуры будет зависеть от времени которое идеи обмен теплом. 

Обзор литературы по моделированию распределения температуры в скважине приведен по работе \cite{HasanKabir_HeatTransfer_2002}.
% надо дополнить обзор по материалам других статей в том числе по обзору Советского опыта - методик Мищенко, Крылова и пр. 
 Важность корректного учета распределения температуры в стволе скважины обсуждалась многими авторами. Так необходимость контроля температуры при исследовании скважин отмечалась в 1937 году в работе Schlumberger et al. \cite{Schlumberger_1937}. 

Теоретическая модель для оценки распределения температуры по глубине скважины для добывающих и нагнетательных скважины была впервые представлена в работе Ramey \cite{Ramey_1962}. Эта работа получила развитие во многих статьях. В частности исследовались вопросы теплообмена в скважинах закачивающих пар, геотермальных скважинах, вопросы интерпретации замеров распределения давления, вопросы оценки температуры пласта. Хотя работа Ramey показала подход который можно адаптировать для различных практических приложений, подход не были лишен недостатков. Например не учитывались потери на трение и акселерационные эффекты, рассматривался только однофазный поток. Не менее важно, что Ramey использовал решение линейного стока для скважины бесконечно малого радиуса. Эти упрощения во некоторых случаях оказались слишком сильными. В ряде работ были предложены модели позволяющие избавиться от таких ограничений. В работе Khasan Kabir \cite{HasanKabir_1994} предложена модель свободная от указанных недостатков. 

При описании модели оценки распределения температуры в стволе скважины в первую очередь буду рассмотрены вопросы оценки распределения температуры в пласте. Затем рассмотрен баланс потоков энергии в стволе скважины с учетом окружения и далее будет получено выражение для оценки градиента температуры в стволе скважины, которое может быть использовано для проведения расчетов. 



\section{Распределение температуры в пласте}
\subsection{Уравнение теплопроводности}

В процессе добычи температура флюида в скважине выше температуры пласта, таким образом скважина представляет собой источник потока тепла в пласт. Нагнетательная скважина наоборот становится стоком для потока тепла из пласта. Для описания потока тепла предполагается, что окружающий скважину пласт является однородным, изотропным. Это позволяют свести задачу распространения тепла в трехмерном пространстве к двухмерной задаче. Также потоком тепла в вертикальном направлении можно пренебречь, за счет малой величины изменения температуры в вертикальном направлении. Это позволяет свести задачу к решению одномерного уравнению теплопроводности. Такой подход, развитый Hasan Kabir \cite{HasanKabir_1994} и др. вносит малую погрешность и позволяет получить аналитическое решение задачи. При проведении инженерных расчетов аналитическое решение оказывается более удобным чем численное, за счет более высокой скорости счета. 


Энергетический баланс в пласте можно представить в виде дифференциального уравнения в частных производных. Удобно записать уравнение в цилиндрических координатах для изменения температуры в пласте в радиальном направлении от скважины 

\begin{equation}
\label{diffusivity_equation}
\frac{\partial^2 T_e}{\partial r^2}+\frac{1}{r} \frac{\partial T_{e}}{\partial r} =F \frac{c_{e} \rho_{e}} {k_{e}} \frac{\partial T_{e}} {\partial r}  
\end{equation}


Параметры уравнения \eqref{diffusivity_equation}, их размерности для разных единиц измерения и соответствующие переводные коэффициенты соответственно 
  

\medskip

\begin{tabular}{l p{4.8cm} l l l}
%   & Параметры   & 1 & 2 &  СИ \\ 
  $T_e$     & Температура пласта            & \textdegree C             & \textdegree F                 & \textdegree K \\  
  $r$       & Расстояние                    & м                         & ft                            & м  \\
  $c_e$     & Удельная теплоемкость породы  & Дж / (кг·\textdegree C)   &  Btu / (lbm·\textdegree F)    & Дж / (кг·К) \\
  $\rho_e$  & Плотность породы              & кг / м\textsuperscript{3}               & lbm / ft\textsuperscript{3}                & кг / м\textsuperscript{3} \\
  $k_e$     & Теплопроводность 
              породы                        & Дж / (м\textsuperscript{2}· сек·\textdegree C)         
                                                                        & Btu / (hr·ft·\textdegree F) ) & Вт/(м·K) \\
  $F$       & Размерный коэффициент         & 1                         & 1                             & 1
\end{tabular}

\medskip

Уравнение теплопроводности аналогично уравнению фильтрации для давления в пласте на неустановившемся режиме.
% добавим тут такую же фигуру средства Тикза
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}
%\begin{axis}[xlabel=Расстояние от скважины,ylabel=Температура]

%\end{axis}
% нарисуем прямоугольник
 \draw[thick ,<->](0,5) -- (0,0) -- (13,0);
 \draw[dotted] (0,4.5) to [out = -30, in = 170] (12,1);
 \draw[dashed] (0,4.4) to [out = -50, in = 170] (5,0.1);
 \draw (0,4.3) to [out = -80, in = 175] (2,0);
 
 \draw[->] (0.1,0.1) -- (8,3);
 
 \node  at (6,-0.3) {Расстояние от скважины};
 \node [align = left] at (13,-0.3) {r};
 \node [above] at (-0.3,5) {$T_{wb}$}; 
 \node at (-0.3,-0.3) {$T_{ei}$};
 \node [above] at (8,3) {Время};
 
\end{tikzpicture}
\caption{Схема распределения давления в пласте вокруг скважины на заданной глубине}
\label{ris:bound_condition_scheme}
\end{figure}

Для построения решения уравнения \ref{diffusivity_equation} необходимо задать начальное и граничные условия. Рисунок \ref{ris:bound_condition_scheme} показывает схему распределения температуры в пласте вокруг добывающей скважины. На ранних временах температура пласта не успевает изменится и примерно равна начальной температуре $T_{ei}$ за исключением небольшой зоны непосредственно вокруг скважины. Поэтому разумно, в качестве начального условия при решении уравнения теплопроводности принять, что $T_{e} = T_{ei}$ при $t=0$.  
С течением времени поток тепла от скважины поднимет температуру пласта вокруг скважины. Распределение температуры примет вид как средней кривой на рисунке \ref{ris:bound_condition_scheme}. Тем не менее на достаточно большом расстоянии от скважины температура не изменится. Это можно описать условием $\frac{\partial T}{\partial r} = 0$. 
Наконец поток тепла на границы скважины и пласта можно получить из закона теплопроводности Фурье. Таким образом начальные и граничные условия могут быть записаны в виде

\begin{equation}
\lim\limits_{t \rightarrow  0} T_{e} = T_{ei}
\label{diff_eq_initial_cond}
\end{equation}  
  
\begin{equation}
\left. Q = 2 \pi k_{e} \frac{r \partial T_{e}}{\partial r}    \right |_{r=r_{wb}}
\label{diff_eq_bond_cond_wb}
\end{equation} 

\begin{equation}
\lim\limits_{t \rightarrow  \infty} \frac{\partial T_{e}}{\partial r} = 0 
\label{diff_eq_bond_cond_inf}
\end{equation} 

Уравнение \ref{diff_eq_bond_cond_wb} показывает поток тепла из пласта в скважину отнесенный к единице длины скважины и $r_{wb}$ здесь внешний радиус скважины. 

% По мере работы скважины перенос тепла из скважины вызывает рост температуры окружающей среды, что в свою очередь вызывает снижение потока тепла. Ameen используя метод суперпозиции оценил влияние изменяющегося потока тепла с использованием численной модели. Его решение показало, что предположение о постоянстве потока тепла вносит незначительную погрешность.  





\subsection{Решение уравнения теплопроводности}

Уравнение \ref{diffusivity_equation} обычно решается с использованием безразмерных переменных $r_{d}$ (безразмерное радиальное расстояние $r_{d}= \frac{r}{r_{wb}}$ ) и $t_{d}$ (безразмерное время $t_{d} =\frac{ k_{e}t } { \rho_{e} c_{e} r_{wb}^2 } $).
Hasan и Kabir \cite{HasanKabir_1994} получили решение уравнения теплопроводности с использованием преобразования Лапласа, аналогично решению полученному Everdinger и Hurst для аналогичного уравнения описывающего неустановившийся давление на скважине. Они представили выражение для распределения температуры в пласте в зависимости от расстояния от скважины и времени.  Для оценки температуры флюида в скважине необходимы значения температуры пласта и градиента температуры на границы пласта и скважины ($r_{d}=1$). Можно записать выражение для температуры в виде
\begin{equation}
T_{wb} = T_{ei} + \frac{Q}{\pi^2 k_{e}} I
\label{diff_eq_solution1}
\end{equation} 
здесь 
\begin{equation}
I = \int_{0}^{\infty} \frac{1-e^{-u^2 t_{D}} }{u^2} \frac{Y_{1}(u)J_{0}(u) - J_{1}(u) Y_{0}(u) } {J_{1}^2(u)+Y_{1}^2(u)}du
\label{diff_eq_solution_I}
\end{equation} 

Аналогично безразмерному давлению $p_{D}$ при расчете неустановившегося давления можно ввести безразмерную температуру $T_{D}$  как
\begin{equation}
T_{D} = - \frac{2 \pi k_{e}}{Q}(T_{wb}-T{ei})
\label{Td_definition}
\end{equation}

Можно получить $ T_{D} = -\frac{2I}{\pi} $. Заметим, что $T_{D}$ всегда положительная величина и она представляет поток тепла из пласта в скважину. Для случая когда температура добываемого флюида $T_{wb}$ больше чем температура невозмущенного пласта $T_{ei}$ расчетное значение потока тепла $Q$  будет отрицательным, показывая, что флюид в скважине отдает тепло окружающей среде.

Вычисления использованием решения \ref{diff_eq_solution1} требуют значительных усилий и затрат машинного времени. Они включают в себя интегрирование выражения содержащего функции Бесселя нулевого и первого порядков. Hasan и Kabir \cite{HasanKabir_1994} нашли алгебраическое выражение зависимости безразмерной температуры $T_{D}$ от безразмерного времени $t_{D}$ достаточно точно аппроксимирующее решение    \ref{diff_eq_solution1}

\begin{equation}
T_{D} = \begin{dcases} 
 \left[0.4063 +  \frac{1}{2} \ln t_{D} \right]  \left[ 1+ \frac{0.6}{t_{D}}\right]& \text{   при }   t_{D} > 1.5  \\
 1.1281 \sqrt{t_{D}} (1-0.3 \sqrt{t_{D}}) & \text{   при }   t_{D} \leq  1.5 
 \end{dcases}
 \label{TDsolution_1}
\end{equation}

\begin{figure}
\center{
\begin{tikzpicture}
\begin{semilogxaxis}[
                    	xlabel = {$t_D$},
                    	ylabel = {$T_D$},
                    	minor tick num = 2,
                    	legend pos=north west,
                    	legend style={draw=none},
                    	legend entries ={\ref{TDsolution_2}, \ref{TDsolution_3}, \ref{TDsolution_1}}
]


\addplot[red, domain = 0.05:216, samples = 30]  { ln(exp(-0.2*x) + (1.5-0.3719 * exp(-x)) * sqrt(x) )};

\addplot[green, domain = 0.05:216, samples = 30]  { 0.4063 + 1 /2 * ln(x )};

\addplot[blue] table{ 
                        td	TD
                        0.0500	0.235329329
                        0.0650	0.265518527
                        0.0844	0.29912047
                        0.1096	0.336371113
                        0.1424	0.377467339
                        0.1849	0.422539968
                        0.2402	0.47161654
                        0.3121	0.524570538
                        0.4054	0.581052649
                        0.5266	0.6403983
                        0.6840	0.701503933
                        0.8885	0.762662179
                        1.1542	0.821343048
                        1.4993	0.873904352
                        1.9476	0.967446636
                        2.5299	1.076818337
                        3.2864	1.183981624
                        4.2690	1.291088312
                        5.5454	1.399416625
                        7.2035	1.509659351
                        9.3574	1.622125625
                        12.1552	1.736880844
                        15.7896	1.853842491
                        20.5107	1.972844764
                        26.6434	2.09368129
                        34.6098	2.216132584
                        44.9581	2.339983022
                        58.4006	2.465030689
                        75.8623	2.591092494
                        98.5452	2.718006203
                        128.0102	2.845630536
                        166.2852	2.973844115
                        216.0045	3.102543791
};


\end{semilogxaxis}


\end{tikzpicture} }

\caption{График зависимости безразмерной температуры от безразмерного времени построенный по выражениям \ref{TDsolution_1},\ref{TDsolution_2}  и \ref{TDsolution_3}} 
\label{ris:TDsolution_1}
\end{figure}

Выражение \eqref{TDsolution_1} меняет угол наклона при $t_D = 1.5$ (см. Рисунок  \ref{ris:TDsolution_1}). Гладкое выражение для $T_D$, более удобное для проведения расчетов в некоторых случаях можно представить в виде 
\begin{equation}
T_{D} = \ln \left[ e^{-0.2 t_D }+(1.5-0.3719 e^{-t_D}) \sqrt{t_D}  \right]
 \label{TDsolution_2}
\end{equation}

При больших временах выражения \eqref{TDsolution_1} и \eqref{TDsolution_2} можно свести к виду
\begin{equation}
T_{D} = 0.4063 + \frac{1}{2} \ln t_D 
 \label{TDsolution_3}
\end{equation}

Логарифмическая зависимость для $T_D$ приведенная в \eqref{TDsolution_3} была использована Ramey \cite{Ramey_1962} и корректна только для скважин малого диаметра. Как видно из рисунка  \eqref{ris:TDsolution_1} все выражения мало отличаются на поздних временах, хотя для малых времен разница может быть большой.

Выражения \eqref{Td_definition} - \eqref{TDsolution_3} позволяют оценить связь между потоком тепла в пласт и разницей температур $(T_{wb}-T{ei})$. Однако  температура скважины $(T_{wb}$ в этих выражениях остается неизвестной и должна рассчитана из температуры флюида $T_f$. Такой расчет можно сделать рассмотрев баланс потоков энергии в стволе скважины. 

\section{Закон сохранения энергии для флюида в скважине}

\begin{figure}
 \input{024_temprature/pics/Flow_element.pdf_tex}
 
 \caption{Энергетический баланс в скважине}
 \label{ris:Flow_element}
\end{figure}

Разница в температуре между окружающей средой и флюидом в скважине вызывает процесс энергообмена. Баланс энергии для флюида и окружающей среды может быть проанализирован следуя стандартному подходу, изложенному в любом учебнике термодинамики. 
Ramey \cite{Ramey_1962} использовал уравнения энергообмена предполагая поток флюида однофазным. \cite{HasanKabir_1994} приводят обобщенный подход учитывающий наличие второй фазы в потоке.    

Рисунок \ref{ris:Flow_element} показывает элемент трубы по которой движется флюид. Угол наклона трубы к горизонтали $\alpha$ (для вертикальной трубы $\alpha =90^\circ$). Рассмотрим контрольный объем трубы длины $dz$ на расстоянии $z$ от устья скважины. Будем считать, что координата $z$ положительна и увеличивается с ростом глубины скважины. Пусть $H|_z$ --- удельная энтальпия жидкости на глубине $z$. $w$ --- массовый расход жидкости. За счёт конвекции в элемент $(z+dz)$ втекает количество тепла в единицу времени $wH|_{z+dz}$, а за счёт теплопередачи $Qdz$.


Аналогично $ \left. wH \right| _{z}$ тепла покидает контрольный элемент на границе $z$. Учитывая потенциальную и кинетическую энергии потока можно записать
\begin{equation}
wH|_{z+dz}+ \frac{(z+dz)wg\sin \alpha}{F} + \frac { \left. wv^2 \right|_{z+dz}}{2F} 
+ Q dz = wH |_z + \frac {zwg\sin\alpha}{F} +   \frac { \left. wv^2 \right|_{z}}{2F}
\label{Eq_energy_balance_1}
\end{equation}

В данном выражении переводной коэффициент $F$ зависит от выбора единиц измерения. 

\medskip

\begin{tabular}{l p{4.8cm} | l | p{3cm} | l} 
\hline
  $w$       & Массовый расход флюида        & кг/сек    & lbm/hr        & кг/сек \\  
  $H$       & Энтальпия удельная            & Дж/кг     & Btu/lbm       & Дж/кг  \\
  $Q$       & Поток тепла на единицу длины  & Дж/(сек·м)& Btu/(hr·ft)   & Дж/(сек·м)  \\
  $z, dz$   & Расстояние                    & м         & ft            & м \\
  $\alpha$  & Угол                          & рад       & degrees       & рад \\
  $v$       & Скорость                      & м/сек     & ft/sec        & м/сек \\
  $g$       & Ускорение свободного падения & м/(сек$^2$)& ft/(sec$^2$)  & м/(сек$^2$)\\
  $F$       & Переводной коэффициент        & 1         & 32.174049 \par (lbm·ft)/(lbf·sec$^2$)  & 1      \\
\hline
\end{tabular}

\medskip

Если рассматривать закачку флюида вместо добычи, то каждый член в этом уравнении, кроме $Q$, изменит знак. Мы же рассмотрим только добычу.

Из \eqref{Eq_energy_balance_1} получаем
\begin{equation}
    \frac{dH}{dz}+\frac{g\sin{\alpha}}{F}+\frac{v}{F}\frac{dv}{dz}=-\frac{Q}{w}
\end{equation}

Для флюидов, не претерпевающих фазовых переходов, пренебрегаем эффектами, связанными с испарением или перемешиванием. Тогда энтальпия является функцией температуры и давления.

\begin{equation}
    dH=\bigg(\frac{\partial H}{\partial T}\bigg)dT+\bigg(\frac{\partial H}{\partial p}\bigg)dp=c_{p}dT-C_{J}c_{p}dp  
\label{eq_dentalpy}
\end{equation}

\medskip

\begin{tabular}{l p{4.8cm}  | l | l | l} 
\hline
  $T$ & Температура &  \textdegree К &  \textdegree F &  \textdegree C  \\
  $p$ & Давление & Па & psi  & бар \\
  $C_{J}$       & Коэффициент \newline Джоуля-Томсона   & \textdegree К/Па     & \textdegree F/psi        & \textdegree С/бар \\  
  $c_{p}$       & Удельная теплоёмкость флюида при постоянном давлении   & Дж/(кг·\textdegree К)     & Btu/(lbm·\textdegree F)      & Дж/(кг·\textdegree C)  \\
\hline
\end{tabular}

\medskip

Заметим, что выражение \eqref{eq_dentalpy} неприменима для закачки пара из-за существенной конденсации, которая здесь не учитывается. Используя уравнения \eqref{Eq_energy_balance_1} и \eqref{eq_dentalpy} можно записать выражение для градиента температуры флюида, как функцию от глубины.
\begin{equation}
    \frac{dT_{f}}{dz}=C_{J}\frac{dp}{dz}+\frac{1}{c_{p}}\bigg[\frac{Q}{w}- \frac{ g\sin{\alpha})}{F}- \frac{v}{F} \frac{dv}{dz}\bigg]   
\label{eq_dTf}
\end{equation}

Комбинируя уравнения \eqref{eq_dTf},\eqref{Td_definition}, \eqref{TDsolution_3} можно найти выражение для температуры флюида $T_f$. Однако, чтобы исключить температуры на стенке скважины $T_{wb}$ из \eqref{eq_dTf}, нужно использовать суммарный коэффициент теплопроводности скважины.

%========================================================================================================

\subsection{Суммарный коэффициент теплопроводности скважины.}
Радиальный перенос тепла осуществляется между флюидом в скважине и окружающей породой, преодолевая стенки НКТ, жидкость в межтрубном пространстве, стенки эксплуатационной колонны и цементный камень вокруг скважины. Все эти элементы расположены последовательно и в каждом из них, кроме затрубной жидкости, единственным механизмом переноса тепла является теплопроводность. В стационарном состоянии поток тепла $Q$ из окружающей породы в скважину на единицу высоты может быть выражен, как

\begin{equation}
    Q=-2\pi r_{to}U_{to}(T_f-T_{wb})
\label{eq_Q1}
\end{equation}

В формуле \eqref{eq_Q1} коэффициент $U_{to}$ --- суммарный коэффициент теплопроводности скважины, привязанный к внешней поверхности НКТ, $2\pi r_{to}$. Таким образом, этот коэффициент является важным параметром для заданной скважины.

\medskip

\begin{tabular}{l p{4.8cm}  | l | l | l} 
\hline
  $U_{to}$ & Коэффициент температуропроводности & Дж/(сек·м$^2$·\textdegree C)  & Btu/(hr·ft$^2$· \textdegree F)  &  Дж/(сек·м$^2$·\textdegree C)  \\
\hline
\end{tabular}

\medskip

Когда теплообмен осуществляется в стационарном состоянии, поток тепла через каждый элемент должен быть одинаковым. В стационарном случае переноса тепла можно записать выражение для суммарного коэффициента теплопроводности скважины

\begin{figure}[h]
 \input{024_temprature/pics/res_temp_elements.pdf_tex}
 \caption{Элементы конструкции скважины оказывающие сопротивление потоку тепла}
 \label{ris:Well_temp_flow_elements}
\end{figure}


\begin{eqnarray}
    \frac{1}{U_{to}}=r_{to}\bigg[\frac{1}{r_{ti}h_t}+\frac{\ln{(r_{to}/r_{ti})}}{k_t}+\frac{\ln{(r_{to}/r_{ins})}}{k_{ins}}+\frac{1}{r_{ins}(h_c+h_r)}+\nonumber \\+\frac{\ln{(r_{co}/r_{ci})}}{k_c}+\frac{\ln{(r_{cem}/r_{co})}}{k_{cem}}\bigg]
\label{eq_Uto}
\end{eqnarray}
Большинство членов в уравнении \eqref{eq_Uto}  легко вычисляются. Однако четвёртое слагаемое в этой формуле, соответствующее теплопередаче через затрубную жидкость, не всегда просто оценить. При большой разности температур между флюидом и затрубной жидкостью возможен теплообмен вследствие как конвекции, так и излучения.

Рассмотрим более подробно формулу \eqref{eq_Uto}. Пусть имеется цилиндрический слой с внутренним радиусом $r_1$ и внешним радиусом $r_2$. Через этот слой проходит поток тепла $Q$, который в стационарном состоянии является постоянным. Теплопроводность материала, из которого сделан слой, равна $k$. Тогда по закону Фурье
\begin{equation}
	\frac{Q}{2\pi r}=k\frac{\partial T}{\partial r}
\end{equation}
Температуры на границах $r_1$ и $r_2$ равны $T_1$ и $T_2$ соответственно. Тогда
\begin{equation}
	T_2-T_1=\int\limits_{r_1}^{r_2}\frac{\partial T}{\partial r}dr=\int\limits_{r_1}^{r_2}\frac{Q}{2\pi rk}dr=\frac{Q}{2\pi}\left (\frac{\ln{(r_2/r_1)}}{k}\right )
\end{equation}
Если подряд расположено $n-1$ слоёв, границы $i$-го слоя $r_i$ и $r_{i+1}$, на границе $r_i$ температура равна $T_i$, теплопроводность материала $i$-го слоя равна $k_i$, то
\begin{equation}
	T_n-T_1=\frac{Q}{2\pi}\left (\sum\limits_{i=1}^{n-1}\frac{\ln{(r_{i+1}/r_i)}}{k_i}\right )
\label{eq_TnT1}
\end{equation}
По определению суммарного коэффициента теплопроводности для фиксированной границы $r_k$
\begin{equation}
	Q=-2\pi r_k U_k(T_1-T_n)
\label{eq_Q2}
\end{equation}
Из выражений \eqref{eq_TnT1} и \eqref{eq_Q2} получаем слагаемые для \eqref{eq_Uto}, обусловленные теплопередачей.

Для описания слагаемых, обусловленных конвекцией (в НКТ и в затрубном пространстве) и излучением (в затрубном пространстве), вводятся соответствующие коэффициенты теплопроводности $h_t$, $h_c$ и $h_r$.
\begin{equation}
	Q=-2\pi r_{ti} h_t(T_f-T_{ti})
\label{eq_Q3}	
\end{equation}
\begin{equation}
	Q=-2\pi r_{ins}( h_c+h_r)(T_{ins}-T_{ci})
\label{eq_Q4}
\end{equation}
Коэффициент теплопередачи $h_r$ можно найти из закона Стефана-Больцмана. Считается, что изменение температуры, связанное с излучением, пренебрежимо мало, поэтому коэффициентом $h_r$ пренебрегают. Наибольшую сложность представляет вычисление коэффициента $h_c$. Для него пока разработаны только корреляционные зависимости, о которых будет сказано в отдельном параграфе.

Итак, из выражений \eqref{eq_TnT1}--\eqref{eq_Q4} становится ясным происхождение формулы \eqref{eq_Uto}. В практических расчётах некоторые члены формулы \eqref{eq_Uto} отбрасываются, ввиду их малого вклада в изменение температуры. Считаем, что теплоперенос в НКТ за счёт конвекции является интенсивным, и поэтому $T_f=T_{ti}$. Следующее предположение состоит в том, что коэффициент теплопроводности для стенок НКТ и обсадной колонны довольно большой, поэтому $T_{ti}=T_{to}$ и $T_{ci}=T_{co}$. Аналогично, можно пренебречь изоляцией НКТ. После таких упрощений, формула \eqref{eq_Uto} примет вид:
\begin{equation}
	\frac{1}{U_{to}}=\frac{1}{h_c}+\frac{r_{to}\ln{(r_{cem}/r_{co})}}{k_{cem}}
\end{equation}

\subsection{Потери теплоты в породу.}

\begin{equation}
	\frac{dT_f}{dz}=(T_f-T_{ei})L_R-g\sin{\alpha}-v\frac{dv}{dz}+C_J\frac{dp}{dz}
\end{equation}
\begin{equation}
	L_R=\frac{2\pi}{c_pw}\left [\frac{r_{to}U_{to}k_e}{k_e+r_{to}U_{to}T_D}\right ]
\end{equation}
\begin{equation}
	\frac{\partial p}{\partial L}=\rho g\sin{\theta}+\tau \frac{\pi d}{A}+\rho v\frac{\partial v}{\partial L}
\end{equation}
\begin{equation}
	\rho =\rho_L(1-f_G)+\rho_Gf_G
\end{equation}
\begin{equation}
	\rho =\rho_L(T, L)(1-f_G(T,L))+\rho_G(T, L)f_G(T, L)
\end{equation}


Описание модели движения флюида в скважине с точки зрения баланса энергии
\subsection{Общий коэффициент температуропроводности в стволе скважины}
\subsection{Теплообмен скважины с пластом}
\subsection{Релаксационный параметр $L_{r}$}

\section{Расчет распределения температуры потока в скважине}

\subsection{Добывающая скважина. Однофазный флюид. Жидкость}

\subsection{Добывающая скважина. Одна фаза. Газ}

\subsection{Добывающая скважина. Две фазы. Жидкость и газ}

\subsection{Нагнетательная скважина}


\section{Упражнение на расчет распределения температуры}

Тут набор вопросов и упражнений по расчету штуцеров. 


\section{Список обозначений}

\begin{tabular}{ r c l }
  $L_{r}$ & = &  релаксационное расстояние \\
  $Q $ & = & поток тепла на единицу длины скважины, Btu/(hr-ft) \\
  $T_{D}$ & = &  безразмерная температура \\
  $T_{wb}$ & = &  температура на стенке скважины \\
\end{tabular}

